**3189. – Aristolochia clematitis** L. – Plante vivace de 20-80 cm, glabre, à odeur fétide ; souche profonde, longuement rampante, cassante, à racines grêles ; tiges dressées, simples ; feuilles grandes (6-10 cm de large), largement ovales obtuses, profondément en coeur et à sinus largement ouvert à la base, finement denticulées et rudes aux bords, à nervures saillantes et lisses ; pétiole aussi long que la moitié du limbe ; fleurs jaunâtres, fasciculées, courtement pédicellées, assez petites ; //périanthe glabre, à languette aussi longue que le tube; capsule grosse, en poire, pendante.//
Lieux pierreux ou sablonneux, vignes, dans une grande partie de la France ; Corse. – Europe centrale et méridionale ; Asie occidentale et centrale. = Mai-septembre.